\chapter{变系数的非局域  Sasa-Satsuma 方程}

本节我们要研究的方程是非局域情况下的 Sasa-Satsuma 方程
\begin{align}
& \mathrm{i}u_{t} + \alpha_1(t) u_{xx} + \alpha_2(t)u^2u^*(-x,t) + \mathrm{i}\left[\alpha_3(t)u_{xxx} + \alpha_{4}(t)[u^{2}u^*(-x,t)]_{x}  \right. \notag\\
& \left. + \alpha_{5}(t)[uu^*(-x,t)]_{x}u + \alpha_{6}(t)u + \alpha_{7}(t)u_x\right] = 0 \label{nss-1}
\end{align}

方程 (\ref{nss-1}) 的许多简化形式已经被很多学者研究过，例如
\begin{itemize}
  \item 当系数满足 $\alpha_1(t)=-1, \alpha_2(t)=\pm 2, \alpha_3(t)=0, \alpha_4(t)=0, \alpha_5(t)=0, \alpha_6(t) = 0, \alpha_7(t) = 0$ 时，方程 (\ref{nss-1}) 可以被简化为
      \begin{equation}
        \mathrm{i}u_t(x,t) - u_{xx}(x,t) \pm 2u(x,t)^2u^*(-x,t) = 0,
      \end{equation}
      文献 \cite{nss-1} 研究了该方程的孤子解和无穷守恒律等性质。
  \item 当系数满足 $\alpha_1(t)=1, \alpha_2(t)=2\sigma, \alpha_3(t)=0, \alpha_4(t)=0, \alpha_5(t)=0, \alpha_6(t) = 0, \alpha_7(t)= 0$ 时，方程 (\ref{nss-1}) 的形式如下
      \begin{equation}
         \mathrm{i}u_t(x,t) + u_{xx}(x,t) + 2\sigma u^2(x,t)u^*(-x,t) = 0,
      \end{equation}
      文献 \cite{nss-2} 研究了此方程与局域情况下方程之间的变换关系以及怪波解。
  \item 当系数满足 $\alpha_1(t)=1, \alpha_2(t)=0, \alpha_3(t)=1, \alpha_4(t)=6\sigma, \alpha_5(t)=-3\sigma, \alpha_6(t) = 0, \alpha_7(t) = 0$ 时，方程 (\ref{nss-1}) 变为
      \begin{equation}
        u_t(x,t) + u_{xxx}(x,t) + 6\sigma u^*(-x,t)u(x,t)u_x(x,t) + 3\sigma u(x,t)[u^*(-x,t)u(x,t)]_x = 0,
      \end{equation}
      文献 \cite{nss-3} 研究了该方程的可积性，汉密尔顿结构和各种非线性解。
\end{itemize}

本章将继续按照以上文献的基础上和上一节的内容对方程 (\ref{nss-1}) 进行进一步的研究，研究主要内容和之前的研究大体相同，其主要内容包括 AKNS、B\"{a}cklund 变换、孤子解和无穷守恒律。

\section{Lax 对}
在本小节中，我们仍将采用扩展的 AKNS 方法来构造方程 (\ref{nss-1}) 的 Lax 对。根据方程 (\ref{nss-1}) 变系数以及空间部分局域性的特点，我们假设其 Lax 对具有以下的形式
\begin{align}
  & \Phi_{x} = U\Phi = a(t)(\lambda U_{0} + U_{1})\Phi, \label{nss-2} \\
  & \Phi_{t} = V\Phi = b(t)(\lambda^{3}V_{0} + \lambda^{2}V_{1} + \lambda V_{2} + V_{3})\Phi, \label{nss-3}
\end{align}
其中 $\lambda$ 是与 $x$ 和 $t$ 无关的复数参数，$U$ 和 $V$ 都是 $3\times3$ 阶矩阵，$a(t)$ 和 $b(t)$ 是关于 $t$ 的函数，$\Phi=(\phi_1, \phi_2, \phi_3)^T$, $\phi_1, \phi_2, \phi_3$ 是三个关于 $x$ 和 $t$ 的方程，$T$ 表示向量的转置。

假设$U_{0}, U_{1}, V_{0}, V_{1}, V_{2}, V_{3}$ 有以下的形式
\begin{align}
  & U_{0} = \begin{pmatrix}
             -\mathrm{i} & 0 & 0 \\
              0 & \mathrm{i} & 0 \\
              0 & 0 & \mathrm{i}
            \end{pmatrix} \\
  & U_{1} = \begin{pmatrix}
              0 & ku^{*}(-x,t) & k^{*}(-x,t)u \\
              -k^{*}(-x,t)u & 0 & 0 \\
              -ku^{*}(-x,t) & 0 & 0
            \end{pmatrix} \\
  & V_{0} = \frac{2}{3}U_{0} \\
  & V_{1} = \frac{2}{3}U_{1} \\
  & V_{2} = \begin{pmatrix}
              2A_{1} & kA_{2} & -k^{*}(-x,t)A_{2}^{*}(-x,t) \\
              -k^{*}(-x,t)A_{2}^{*}(-x,t) & A_{1}^{*}(-x,t) & -k^{*}(-x,t)^{2}A_{3}^{*}(-x,t) \\
              kA_{2} & k^{2}A_{3} & A_{1}^{*}(-x,t)
            \end{pmatrix} \\
  & V_{3} = \begin{pmatrix}
              0 & kA_{4} & k^{*}(-x,t)A_{4}^{*}(-x,t) \\
              -k^{*}(-x,t)A_{4}^{*}(-x,t) & A_{5} & 0 \\
              -kA_{4} & 0 & -A_{5}^{*}(-x,t)
            \end{pmatrix}
\end{align}
其中$k(x,t)= e^{\left[\mathrm{i}k_{1}(t) + k_2(t)\right]x + \mathrm{i}k_{3}(t) + k_4(t)}$，  * 表示对应函数表达式的共轭形式，$A_1, A_2, A_3, A_4, A_5$ 是关于 $x$ 和 $t$ 的函数。

方程 (\ref{nss-2}) 和方程 (\ref{nss-3}) 要求相容，所以 $U$ 和 $V$ 应该满足以下相容条件
\begin{align}
U_{t} - V_{x} + UV - VU = 0
\end{align}
经计算可以得到以下的结果
\begin{align}
  & a(t) = a \\
  & b(t) = 6a^{3}\alpha_{3}(t) \\
  & \delta(t) = e^{\int \alpha_6(t)dt} \\
  & k =\mathrm{Exp}\left[\beta x + \int \alpha_6(t)dt \right] \\
  & A_{1} =  \mathrm{i}\gamma + \frac{1}{3}\mathrm{i}\delta(t)^2u(x,t)u^*(-x,t) \\
  & A_{2} = \frac{\mathrm{i}\left[\beta u^*(-x,t) - u^*_x(-x,t)\right]}{3a}  \\
  & A_{3} = -\frac{\mathrm{i}}{3}u^{*}(-x,t)^{2}  \\
  & A_{4} = -\frac{(9a^2\gamma+\beta^2)u^*(-x,t)}{6a^2}-\frac{2}{3}\delta(t)^2uu^*(-x,t)^2 +\frac{2\beta u^*_x(-x,t) - u^*_{xx}(-x,t)}{6a^2} \\
  & A_{5} = \frac{-9a^2\beta \gamma - \beta^3}{6a^3} + \frac{\delta(t)^2\left[2\beta uu^*(-x,t) - u_xu^*(-x,t) - uu^*_x(-x,t)\right]}{6a}
\end{align}
其中$\beta, \gamma, a$为自由变量，并且$\alpha_{3}(t), \alpha_{4}(t), \alpha_{7}(t)$需要满足以下的约束条件
\begin{align}
  & \alpha_{4}(t) = 6a^{2}\delta(t)^{2}\alpha_{3}(t) \\
  & \alpha_{7}(t) = 9a^2\gamma\alpha_3(t) + 3\beta^2\alpha_3(t)
\end{align}

\section{B\"acklund变换和孤子解}
\subsection{B\"acklund变换}
根据上一节得到的 Lax 对，可以据此来去构造方程 (\ref{nss-1}) 的 Riccati 形式的 B\"acklund 变换。进一步的可以根据此变换求得方程 (\ref{nss-1}) 的孤子解。

为了构造方程 (\ref{nss-1}) 的 Riccati 形式的 B\"acklund变换，将 $U_{0}$ 和 $U_{1}$ 代入 (\ref{nss-2}) 式中有
\begin{equation}
  (\phi_{1}\quad \phi_{2}\quad \phi_{3})_{x}^{T} = a(\lambda U_{0} + U_{1})(\phi_{1}\quad \phi_{2}\quad \phi_{3})^{T}
\end{equation}
根据矩阵元素之间的对应关系可得到
\begin{align}
  & \phi_{1x} = a(-\mathrm{i}\lambda\phi_{1} + ku^{*}\phi_{2} +k^{*}u\phi_{3}) \\
  & \phi_{2x} = a(-k^{*}u\phi_{1} + \mathrm{i}\lambda\phi_{2}) \\
  & \phi_{3x} = a(-ku^{*}\phi_{1} + \mathrm{i}\lambda\phi_{3})
\end{align}
同理，将 $V_{0}, V_{1}, V_{2}, V_{3}$ 代入 (\ref{nss-3}) 式中有
\begin{equation}
  (\phi_{1}\quad \phi_{2} \quad \phi_{3})^{T}_{t} = b(t)(\lambda^{3}V_{0} + \lambda^{2}V_{1} + \lambda V_{1} + V_{3})(\phi_{1}\quad \phi_{2} \quad \phi_{3})^{T}
\end{equation}
即为
\begin{align}
  & \phi_{1t} = \left[\left(-\frac{2\mathrm{i}\lambda^{3}}{3}+2\lambda A_{1}\right)\phi_{1} + \left(\lambda A_{2}k+A_{4}k+\frac{2}{3}\lambda^{2}ku^{*}\right)\phi_{2} + \left(\frac{2}{3}\lambda^{2}uk^{*}-\lambda A_{2}^{*}k^{*}+A_{4}^{*}k^{*}\right)\phi_{3}\right]b(t) \\
  & \phi_{2t} = \left[\left(-\frac{2}{3}\lambda^{2}uk^{*}-\lambda A_{2}^{*}k^{*}-A_{4}^{*}k^{*}\right)\phi_{1} + \left(\frac{2\mathrm{i}\lambda^{3}}{3}+A_{5}+\lambda A_{1}^{*}\right)\phi_{2} - \lambda A_{3}^{*}(k^{*})^{2}\phi_{3}\right]b(t) \\
  & \phi_{3t} = \left[\left(\lambda A_{2}k-A_{4}k-\frac{2}{3}\lambda^{2}ku^{*}\right)\phi_{1} + \lambda A_{3}k^{2}\phi_{2} + \left(\frac{2\mathrm{i}\lambda^{3}}{3}+\lambda A_{1}^{*} - A_{5}^{*}\right)\phi_{3}\right]b(t)
\end{align}
结合上述等式和 Riccati 型的 B\"acklund 变换的定义，引入函数
\begin{equation}
  \Gamma_{1} = \frac{\phi_{1}}{\phi_{3}}, \quad \Gamma_{2} = \frac{\phi_{2}}{\phi_{3}}
\end{equation}
则有
\begin{align}
  \Gamma_{1x} &= \left(\frac{\phi_1}{\phi_3}\right)_x=\frac{\phi_{1x}\phi_3-\phi_1\phi_{3x}}{\phi_3^2}=\frac{a(-\mathrm{i}\lambda\phi_1+ku^*\phi_2+k^*u\phi_3)}{\phi_3}-\frac{\phi_1a(-ku^*\phi_1+\mathrm{i}\lambda\phi_3)}{\phi_3^2} \nonumber\\
  &= a(k^{*}u - 2\mathrm{i}\lambda \Gamma_{1} + ku^{*}\Gamma_{2} + ku^{*}\Gamma_{1}^{2}) \label{nss-g1x} \\
  \Gamma_{2x} &=\left(\frac{\phi_2}{\phi_3}\right)_x=\frac{\phi_{2x}\phi_3-\phi_2\phi_{3x}}{\phi_3^2}=\frac{a(\mathrm{i}\lambda\phi_2-uk^*\phi_1)}{\phi_3}-\frac{\phi_2a(-ku^*\phi_1+\mathrm{i}\lambda\phi_3)}{\phi_3^2}\nonumber\\
  &= a(-uk^{*}\Gamma_{1} + ku^{*}\Gamma_{1}\Gamma_{2}) \label{nss-g2x} \\
  \Gamma_{1t} &= \left(\frac{\phi_1}{\phi_3}\right)_t=\frac{\phi_{1t}\phi_3-\phi_1\phi_{3t}}{\phi_3^2} \notag \\
  &= \left[\frac{2}{3}\lambda^{2}k^{*}u - \lambda k^{*}A_{2}^{*} + k^{*}A_{4}^{*} - \lambda k^{2}A_{3}\Gamma_{1}\Gamma_{2} + (-\frac{4}{3}\mathrm{i}\lambda^{3} + 2\lambda A_{1} - \lambda A_{1}^{*} - A_{5}^{*})\Gamma_{1} + (\lambda kA_{2} \right. \notag\\
  & \left. + kA_{4} + \frac{2}{3}\lambda^{2}ku^{*})\Gamma_{2} + (-\lambda kA_{2} + kA_{4} + \frac{2}{3}\lambda^{2}ku^{*})\Gamma_{1}^{2}\right] b(t)  \label{nss-g1t} \\
  \Gamma_{2t} &=\left(\frac{\phi_2}{\phi_3}\right)_t=\frac{\phi_{2t}\phi_3-\phi_2\phi_{3t}}{\phi_3^2} \notag \\
  &= \left[ -\lambda(k^{*})^{2}A_{3}^{*} + (-\frac{2}{3}\lambda^{2}uk^{*} - \lambda k^{*}A_{2}^{*} - k^{*}A_{4}^{*})\Gamma_{1} + (A_{5}+A_{5}^{*})\Gamma_{2} + (-\lambda kA_{2} +kA_{4} \right. \notag\\
  & \left. + \frac{2}{3}\lambda^{2}ku^{*})\Gamma_{1}\Gamma_{2} - \lambda k^{2}A_{3}\Gamma_{2}^{2} \right] b(t) \label{nss-g2t}
\end{align}
由上述的计算结果可以得知方程 $\ref{ss-2}$ 可以表示为如下的 $\Gamma$-Riccati 形式
\begin{align}
  & \Gamma_{1x} = a(k^{*}u - 2\mathrm{i}\lambda \Gamma_{1} + ku^{*}\Gamma_{2} + ku^{*}\Gamma_{1}^{2}), \label{nss-4} \\
  & \Gamma_{2x} = a(-uk^{*}\Gamma_{1} + ku^{*}\Gamma_{1}\Gamma_{2}), \label{nss-5}
\end{align}
为了得到方程 (\ref{nss-1}) 的 $\Gamma$-Riccati 形式的 B\"acklund 变换，取另一组值 $\lambda = \lambda^{*}, u = u^{'}$，使得方程 (\ref{nss-4}) 和方程 (\ref{nss-5}) 的形式保持不变，则有
\begin{align}
  & \Gamma_{1x} = a\left[k^{*}u^{'} - 2\mathrm{i}\lambda^{*}\Gamma_{1} + k(u^{'})^{*}\Gamma_{2} + k(u^{'})^{*}\Gamma_{1}^{2}\right]  \label{nss-6}\\
  & \Gamma_{2x} = a\left[-k^{*}u^{'}\Gamma_{1} + k(u^{'})^{*}\Gamma_{1}\Gamma_{2}\right]  \label{nss-7}
\end{align}
由方程 (\ref{nss-4}) 和方程 (\ref{nss-6}) 可得
\begin{equation}
  k^{*}(u^{'}-u) - 2\mathrm{i}\Gamma_{1}(\lambda^{*}-\lambda) + k\Gamma_{2}((u^{'})^{*}-u^{*}) + k\Gamma_{1}^{2}((u^{'})^{*}-u^{*}) = 0  \label{nss-10}
\end{equation}
由方程 (\ref{nss-5}) 和方程 (\ref{nss-7}) 可得
\begin{align}
  & k^{*}\Gamma_{1}(u^{'}-u) - k\Gamma_{1}\Gamma_{2}((u^{'})^{*}-u^{*}) = 0 \\
  & (u^{'})^{*} - u^{*} = \frac{k^{*}(u^{'}-u)}{k\Gamma_{2}}  \label{nss-9}
\end{align}
将 (\ref{nss-9}) 代入 (\ref{nss-10}) 式可得
\begin{equation}
  u^{'} - u = \frac{2\mathrm{i}\Gamma_{1}\Gamma_{2}(\lambda^{*}-\lambda)}{2k^{*}\Gamma_{2} + k^{*}\Gamma_{1}^{2}} \label{nss-backlund}
\end{equation}
(\ref{nss-backlund}) 式即为方程 (\ref{nss-1}) 的 B\"acklund 变换

\subsection{单孤子解}
我们使用上一节得到的 B\"acklund 变换，从 0 解出发得到方程 (\ref{nss-1}) 的单孤子解。

令 $u_{0} = 0, \lambda = i\eta$ ($\eta$ 是常数) 代入方程 (\ref{nss-4}) 和 (\ref{nss-5} 可得
\begin{align}
  & \Gamma_{1x} = 2a\eta\Gamma_{1} \\
  & \Gamma_{2x} = 0
\end{align}
解得
\begin{align}
  & \Gamma_{1} = f(t)e^{2a\eta x} \label{nss-f} \\
  & \Gamma_{2} = g(t)  \label{nss-g}
\end{align}
其中 $f(t)$ 和 $g(t)$ 是两个任意关于  $t$ 的函数，将 (\ref{nss-f}) 和 (\ref{nss-g}) 式代入到方程 (\ref{nss-g1t}) 和 (\ref{nss-g2t}) 可以得到
\begin{align}
  & f(t) = d_{1}\mathrm{Exp}\left[\left(-8a^3\eta^3\gamma-18a^3\eta \gamma-9a^2\beta \gamma - \beta^3\right)\int \alpha_{3}(t)dt\right] \\
  & g(t) = d_{2}\mathrm{Exp}\left[\left(-18a^2\beta \gamma-2\beta^3\right)\int \alpha_{3}(t)dt\right]
\end{align}
从而可以得到
\begin{align}
  & \Gamma_{1} = d_{1}\mathrm{Exp}\left[2a\eta x + \left(-8a^3\eta^3\gamma-18a^3\eta \gamma-9a^2\beta \gamma - \beta^3\right)\int \alpha_{3}(t)dt\right]  \label{nss-g1} \\
  & \Gamma_{2} = d_{2}\mathrm{Exp}\left[\left(-18a^2\beta \gamma-2\beta^3\right)\int \alpha_{3}(t)dt\right]  \label{nss-g2}
\end{align}
其中$d_{1}, d_{2}$是复常数， 将  (\ref{nss-g1}) 和  (\ref{nss-g2}) 代入到  (\ref{nss-backlund}) 式可得到单孤子解
\begin{align}
    u(x,t) = \dfrac{4d_1d_2\eta\mathrm{Exp}\left[\beta x - \int \alpha_6(t)dt + (8a^3\eta^3-\beta^3+9a^2\gamma(2a\eta-\beta))\int \alpha_3(t)dt\right]}{2d_2 \mathrm{Exp}\left[4a^3\eta(4\eta^2+9\gamma)\int \alpha_3(t)dt\right] + d_1^2} \label{nss-soliton1}
\end{align}
将得到的单孤子解 (\ref{nss-soliton1}) 式代入到方程 (\ref{nss-1}) 进行验证可以的到约束关系
\begin{equation}
  \gamma = -\dfrac{4}{9}\eta^2
\end{equation}
因此得到的 (\ref{nss-soliton1}) 可以进一步的简化为
\begin{equation}
  u(x,t) = \frac{4d_1d_2\eta \mathrm{Exp}\left[\beta x - \int \alpha_6(t)dt + (4a^2\eta^2\beta - \beta^3)\int \alpha_3(t)dt\right]}{d_1^2 + 2d_2} \label{nss-soliton2}
\end{equation}

\section{无穷守恒律}
守恒律在非线性发展方程的研究中起着重要的作用\upcite{ss-23}，尤其是无穷守恒律的存在有力地证明了非线性发展方程在 Liouville 意义上的可积性\upcite{ss-19,ss-24}，接下来我们通过 B\"{a}cklund 变换推导出无穷守恒律。

引入两个相关的 Riccati 变量
\begin{equation}
  T_{1} = \frac{\phi_{2}}{\phi_{1}}, \quad T_{2} = \frac{\phi_{3}}{\phi_{1}}
\end{equation}
则有
\begin{align}
  T_{1x} &= \left(\frac{\phi_2}{\phi_1}\right)_x=\frac{\phi_{2x}\phi_1-\phi_2\phi_{1x}}{\phi_1^2}=\frac{a(-k^*u\phi_1+\mathrm{i}\lambda\phi_2)}{\phi_1}-T_1\frac{a(-\mathrm{i}\lambda\phi_1+ku^*\phi_2+k^*u\phi_3)}{\phi_1}\nonumber\\
  &= a(-k^{*}u + 2\mathrm{i}\lambda T_{1} - ku^{*}T_{1}^{2} - k^{*}uT_{1}T_{2}) \label{nss-t1x} \\
  T_{2x} &=\left(\frac{\phi_3}{\phi_1}\right)_x=\frac{\phi_{3x}\phi_1-\phi_3\phi_{1x}}{\phi_1^2}=\frac{a(-ku^*\phi_1+\mathrm{i}\lambda\phi_3)}{\phi_1}-T_2\frac{a(-\mathrm{i}\lambda\phi_1+ku^*\phi_2+k^*u\phi_3)}{\phi_1}\nonumber\\
  &= a(-ku^{*} + 2\mathrm{i}\lambda T_{2} - k^{*}uT_{2}^{2} - ku^{*}T_{1}T_{2}) \label{nss-t2x} \\
  T_{1t}  &=\left(\frac{\phi_2}{\phi_1}\right)_t=\frac{\phi_{2t}\phi_1-\phi_2\phi_{1t}}{\phi_1^2}\nonumber\\
  &= \left[-\frac{2}{3}\lambda^{2}k^{*}u - \lambda k^{*}A_{2}^{*} - k^{*}A_{4}^{*} + (\frac{4}{3}\mathrm{i}\lambda^{3}-2\lambda A_{1}+A_{5}+\lambda A_{1}^{*})T_{1} - \lambda (k^{*})^{2}A_{3}^{*}T_{2} + (-\lambda kA_{2} \right.\notag\\
  & \left. - kA_{4} - \frac{2}{3}\lambda ku^{*})T_{1}^{2} + (-\frac{2}{3}\lambda^{2}k^{*}u+\lambda k^{*}A_{2}^{*}-k^{*}A_{4}^{*})T_{1}T_{2} \right]b(t) \\
  T_{2t} &=\left(\frac{\phi_3}{\phi_1}\right)_t=\frac{\phi_{3t}\phi_1-\phi_3\phi_{1t}}{\phi_1^2}\nonumber\\ 
  &= \left[-\frac{2}{3}\lambda^{2}ku^{*} + \lambda kA_{2} - kA_{4} + \lambda k^{2}A_{3}T_{1} + (\frac{4}{3}\mathrm{i}\lambda^{3}-2\lambda A_{1}+\lambda A_{1}^{*}-A_{5}^{*})T_{2} + (-\frac{2}{3}\lambda^{2}uk^{*} \right. \notag\\
  & \left. +\lambda k^{*}A_{2}^{*}-k^{*}A_{4}^{*})T_{2}^{2} + (-\lambda kA_{2}-kA_{4}-\frac{2}{3}\lambda^{2}ku^{*})T_{1}T_{2} \right]b(t)
\end{align}
假设有 $T_{1}, T_{2}$ 有以下形式
\begin{align}
  & T_{1} = \sum_{n=0}^{\infty}c_{n}\lambda^{-n} \label{nss-t1} \\
  & T_{2} = \sum_{n=0}^{\infty}d_{n}\lambda^{-n} \label{nss-t2}
\end{align}
将 (\ref{nss-t1}) 和 (\ref{nss-t2}) 式代入  (\ref{nss-t1x}) 式可得
\begin{align}
  \sum_{n=0}^{\infty}c_{n,x}\lambda^{-n} &= a\left(-k^{*}u + 2\mathrm{i}\lambda\sum_{n=0}^{\infty}c_{n}\lambda^{-n} - ku^{*}(\sum_{n=0}^{\infty}c_{n}\lambda^{-n})^{2} - k^{*}u\sum_{n=0}^{\infty}c_{n}\lambda^{-n}\sum_{n=0}^{\infty}d_{n}\lambda^{-n}\right) \notag\\
  &= a\left(-k^{*}u + 2\mathrm{i}\sum_{n=0}^{\infty}c_{n}\lambda^{-n+1} - ku^{*}\sum_{n=0}^{\infty}\sum_{m=0}^{n}c_{m}c_{n-m}\lambda^{-n} - k^{*}u\sum_{n=0}^{\infty}\sum_{m=0}^{n}c_{m}d_{n-m}\lambda^{-n}\right)
\end{align}
取 $\lambda^{1}$ 的系数可得 $c_{0} = 0$，取 $\lambda^{0}$ 的系数可得
\begin{align}
  & a(-k^{*}u + 2\mathrm{i}c_{1}) = 0 \\
  & c_{1} = \frac{k^{*}u}{2\mathrm{i}}
\end{align}
取 $\lambda^{-n-1}$ 的系数
\begin{equation}
  c_{n+1,x} = a\left(2\mathrm{i}c_{n+2} - ku^{*}\sum_{m=0}^{n+1}c_{m}c_{n+1-m} - k^{*}u\sum_{m=0}^{n+1}c_{m}d_{n+1-m}\right)
\end{equation}
从而得到递推关系式
\begin{align}
  & 2a\mathrm{i}c_{n+2} = c_{n+1,x} + a\sum_{m=0}^{n+1}(c_{m}c_{n+1-m}ku^{*} + c_{m}d_{n+1-m}k^{*}u) \\
  & c_{2} = -\frac{(k^{*}u)_{x}}{4a} \\
  & c_{3} = \frac{\mathrm{i}(k^{*}u)_{2x}}{8a^{2}} + \frac{\mathrm{i}k^{*}u^{2}u^{*}}{4}
\end{align}
同理可得
\begin{equation}
  d_{n+1,x} = a\left(2\mathrm{i}d_{n+2} - k^{*}u\sum_{m=0}^{n+1}d_{m}d_{n+1-m} - ku^{*}\sum_{m=0}^{n+1}c_{m}d_{n+1-m}\right)
\end{equation}
即为
\begin{align}
  & 2a\mathrm{i}d_{n+2} = d_{n+1,x} + a\sum_{m=0}^{n+1}(d_{m}d_{n+1-m}k^{*}u + d_{m}c_{n+1-m}ku^{*}) \\
  & d_{0} = 0 \\
  & d_{1} = \frac{ku^{*}}{2\mathrm{i}} \\
  & d_{2} = -\frac{(ku^{*})_{x}}{4a} \\
  & d_{3} = \frac{\mathrm{i}(ku^{*})_{2x}}{8a^{2}} + \frac{\mathrm{i}ku(u^{*})^{2}}{4}
\end{align}
通过 $c_{n}, d_{n}$ 可确定 $T_{1}, T_{2}$，然后将 $T_{1}, T_{2}$ 代入等式 $(\mathrm{ln} \phi_{1})_{xt} = (\mathrm{ln} \phi_{1})_{tx}$
\begin{align}
  & \left(\frac{\phi_{1x}}{\phi_{1}}\right)_{t} = \left(\frac{\phi_{1t}}{\phi_{1}}\right)_{x} \\
  & [a(-\mathrm{i}\lambda\phi_{1} + ku^{*}\phi_{2} +k^{*}u\phi_{3})\phi_{1}^{-1}]_{t} = \left\{\left[\left(-\frac{2\mathrm{i}\lambda^{3}}{3}+2\lambda A_{1}\right)\phi_{1} + \left(\lambda A_{2}k+A_{4}k+\frac{2}{3}\lambda^{2}ku^{*}\right)\phi_{2} \right.\right. \notag\\
  & \left.\left. + \left(\frac{2}{3}\lambda^{2}uk^{*}-\lambda A_{2}^{*}k^{*}+A_{4}^{*}k^{*}\right)\phi_{3}\right]b(t)\phi_{1}^{-1}\right\}_{x} \\
  & a(ku^{*}T_{1} + k^{*}uT_{2})_{t} = \left[2\lambda A_{1} + \left(\lambda A_{2}k+A_{4}k+\frac{2}{3}\lambda^{2}ku^{*}\right)T_{1} + \left(\frac{2}{3}\lambda^{2}uk^{*}-\lambda A_{2}^{*}k^{*}+A_{4}^{*}k^{*}\right)T_{2}\right]_{x}b(t) \\
  & a\left(ku^{*}\sum_{n=0}^{\infty}c_{n}\lambda^{-n} + k^{*}u\sum_{n=0}^{\infty}d_{n}\lambda^{-n}\right)_{t} = \left[2\lambda A_{1} + \left(\lambda A_{2}k+A_{4}k+\frac{2}{3}\lambda^{2}ku^{*}\right)\sum_{n=0}^{\infty}c_{n}\lambda^{-n} \right. \notag\\
  & \left. + \left(\frac{2}{3}\lambda^{2}uk^{*}-\lambda A_{2}^{*}k^{*}+A_{4}^{*}k^{*}\right)\sum_{n=0}^{\infty}d_{n}\lambda^{-n}\right]_{x}b(t)
\end{align}
等式左右两边取 $\lambda^{-n}$ 的系数
\begin{equation}
  a(ku^{*}c_{n} + k^{*}ud_{n})_{t} = \left[A_{2}kc_{n+1} + A_{4}kc_{n} + \frac{2}{3}ku^{*}c_{n+2} + \frac{2}{3}uk^{*}d_{n+2} - A_{2}^{*}k^{*}d_{n+1} + A_{4}^{*}k^{*}d_{n}\right]_{x}b(t)
\end{equation}
令
\begin{align}
  & D_{n} = a(ku^{*}c_{n} + k^{*}ud_{n}) \\
  & F_{n} = \left[A_{2}kc_{n+1} + A_{4}kc_{n} + \frac{2}{3}ku^{*}c_{n+2} + \frac{2}{3}uk^{*}d_{n+2} - A_{2}^{*}k^{*}d_{n+1} + A_{4}^{*}k^{*}d_{n}\right]b(t)
\end{align}
则有
\begin{equation}
  \frac{\partial D_{n}}{\partial t} = \frac{\partial F_{n}}{\partial x} (n = 1, 2, \cdots)
\end{equation}
以下是前三组守恒律
\begin{align}
  D_{1} =& -\mathrm{i}a\delta(t)^{2} uu^{*} \\
  F_{1} =&\ \mathrm{i}b(t)\delta(t)^{2} \left[\delta(t)^2u^2(u^*)^2 + \frac{(3a^2 \gamma + \beta^2)uu^*}{2a^2} - \frac{\beta u^*u_x}{2a^2} - \frac{\beta uu^*_x}{2a^2} + \frac{u_xu^*_x}{6a^2} + \frac{u^*u_{xx}}{6a^2} \right. \notag \\
  & \left. + \frac{uu^*_{xx}}{6a^2} \right] \\
  D_{2} =& \frac{\delta(t)^{2}}{4}(uu^{*}_{x} - u_{x}u^{*}) \\
  F_{2} =&\ b(t)\delta(t)^{2} \left[\frac{(3a^2\gamma+\beta^2)u_xu^*}{8a^3} + \frac{\delta(t)^2u(u^*)^2u_x}{2a} - \frac{(3a^2\gamma+\beta^2)uu^*_x}{8a^3} - \frac{\delta(t)^2u^2u^*u^*_x}{2a} \right. \notag\\
  & \left. - \frac{\beta u^*u_{xx}}{8a^3} + \frac{\beta uu^*_{xx}}{8a^3} + \frac{u^*u_{xxx}}{24a^3} - \frac{uu^*_{xxx}}{24a^3}\right] \\
  D_{3} =&\ \mathrm{i}a\delta(t)^2\left[\frac{1}{2}\delta(t)^2u^2(u^*)^2 + \frac{\beta^2 uu^*}{4a^2} - \frac{\beta u_xu^*}{4a^2} - \frac{\beta uu^*_x}{4a^2} + \frac{u^*u_{xx}}{8a^2} + \frac{uu^*_{xx}}{8a^2}\right] \\
  F_{3} =&\ \mathrm{i}b(t)\delta(t)^{2} \left[ -\frac{(3a^2\gamma\beta^2+\beta^4)uu^*}{8a^4} -\frac{3}{4}\gamma\delta(t)^2u^2(u^*)^2 -\frac{3\delta(t)^2\beta^2 u^2(u^*)^2}{4a^2} -\frac{2}{3}\delta(t)^4u^3(u^*)^3 \right. \notag \\
  & \left. + \frac{3\gamma\beta u^*u_x}{8a^2} + \frac{\beta^3 u^*u_x}{4a^4} + \frac{3\delta(t)^2\beta uu_x(u^*)^2}{4a^2} -\frac{5\delta(t)^2(u^*)^2u_x^2}{48a^2} + \frac{3\gamma\beta uu^*_x}{8a^2} + \frac{\beta^3 uu^*_x}{4a^4} \right. \notag \\
  & \left. + \frac{3\delta(t)^2\beta u^2u^*u^*_x}{4a^2} - \frac{7\beta^2 u_xu^*_x}{24a^4} +\frac{7\delta(t)^2 uu^*u_xu^*_x}{24a^2} - \frac{5\delta(t)^2 u^2(u^*_x)^2}{48a^2} -\frac{3\gamma u^*u_{xx}}{16a^2} -\frac{11\beta^2u^*u_{xx}}{48a^4} \right. \notag\\
  & \left. -\frac{5\delta(t)^2u(u^*)^2u_{xx}}{12a^2} + \frac{7\beta u^*_xu_{xx}}{48a^4} -\frac{3\gamma uu^*_{xx}}{16a^2} - \frac{11\beta^2 uu^*_{xx}}{48a^4} - \frac{5\delta(t)^2u^2u^*u^*_{xx}}{12a^2} + \frac{7\beta u_xu^*_{xx}}{48a^4} \right. \notag \\
  & \left. -\frac{u_{xx}u^*_{xx}}{24a^4} + \frac{5\beta u^*u_{xxx}}{48a^4} - \frac{u^*_xu_{xxx}}{48a^4} + \frac{5\beta uu^*_{xxx}}{48a^4} - \frac{u_xu^*_{xxx}}{48a^4} -\frac{u^*u_{xxxx}}{48a^4} -\frac{uu^*_{xxxx}}{48a^4}\right]
\end{align} 