\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{mathbbold}
\textwidth=16.5cm \textheight=24cm \headheight=0cm \headsep=0cm
\usepackage{CJK}
\usepackage{cite}
\usepackage{ulem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\topmargin=-1cm
\oddsidemargin=0pt \evensidemargin=0pt
%\topmargin=-2cm

\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{cases}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.8}


% 重定义字体命令
\newcommand{\song}{\CJKfamily{song}}    % 宋体   (Windows自带simsun.ttf)
\newcommand{\fs}{\CJKfamily{fs}}        % 仿宋体 (华天字库htfs.ttf)
\newcommand{\kai}{\CJKfamily{kai}}      % 楷体   (华天字库htkai.ttf)
\newcommand{\hei}{\CJKfamily{hei}}      % 黑体   (Windows自带simhei.ttf)
\newcommand{\li}{\CJKfamily{li}}        % 隶书   (Windows自带simli.ttf)
\newcommand{\you}{\CJKfamily{you}}      % 幼圆体 (Windows自带simyou.ttf)
%%%  以上六种字体均为标准 GBK 字体, 包括 GBK 繁体字和一些不常用字, 推荐!!!



\begin{document}
\begin{CJK}{GBK}{song}

\title{\textbf{变系数的类Sasa-Satsuma方程}}
\author{张舒涛}

\maketitle

\section{引言}

我们要研究的方程是
\begin{equation}
u_{t} + \alpha_3(t)u_{xxx} + \alpha_{4}(t)[u^{2}u^*(-x,t)]_{x} + \alpha_{5}(t)[uu^*(-x,t)]_{x}u + \alpha_{6}(t)u + \alpha_{7}(t)u_x = 0
\end{equation}
其中方程(1)需要满足以下的约束条件
\begin{align}
   \alpha_{4}(t) + 2\alpha_{5}(t) = 0
\end{align}

\section{Lax pair}

构造方程(1)的Lax对
\begin{align}
  & \Phi_{x} = U\Phi = a(t)(\lambda U_{0} + U_{1})\Phi \\
  & \Phi_{t} = V\Phi = b(t)(\lambda^{3}V_{0} + \lambda^{2}V_{1} + \lambda V_{2} + V_{3})\Phi
\end{align}
其中$U_{0}, U_{1}, V_{0}, V_{1}, V_{2}, V_{3}$ 有以下的形式
\begin{align}
  & U_{0} = \begin{pmatrix}
             -\mathrm{i} & 0 & 0 \\
              0 & \mathrm{i} & 0 \\
              0 & 0 & \mathrm{i}
            \end{pmatrix} \\
  & U_{1} = \begin{pmatrix}
              0 & ku^{*}(-x,t) & k^{*}(-x,t)u \\
              -k^{*}(-x,t)u & 0 & 0 \\
              -ku^{*}(-x,t) & 0 & 0
            \end{pmatrix} \\
  & V_{0} = \frac{2}{3}U_{0} \\
  & V_{1} = \frac{2}{3}U_{1} \\
  & V_{2} = \begin{pmatrix}
              2A_{1} & kA_{2} & -k^{*}(-x,t)A_{2}^{*}(-x,t) \\
              -k^{*}(-x,t)A_{2}^{*}(-x,t) & A_{1}^{*}(-x,t) & -(k^{*}(-x,t))^{2}A_{3}^{*}(-x,t) \\
              kA_{2} & k^{2}A_{3} & A_{1}^{*}(-x,t)
            \end{pmatrix} \\
  & V_{3} = \begin{pmatrix}
              0 & kA_{4} & k^{*}(-x,t)A_{4}^{*}(-x,t) \\
              -k^{*}(-x,t)A_{4}^{*}(-x,t) & A_{5} & 0 \\
              -kA_{4} & 0 & A_{5}^{*}(-x,t)
            \end{pmatrix}
\end{align}

其中$k(x,t)=k_{3}(t)e^{k_{1}(t)x + k_{2}(t)}$，并满足相容条件
\begin{equation}
  U_{t} - V_{x} + UV - VU = 0
\end{equation}
经计算可以得到以下的结果
\begin{align}
  & a(t) = a \\
  & b(t) = 6a^{3}\alpha_{3}(t) \\
  & k_{3}(t) = Ce^{\int \alpha_{6}(t)dt}   \\
  & k = k_{3}(t)\mathrm{Exp}\left[-6\mathrm{i}a^3C_6\int \alpha_{3}(t)dt\right] \\
  & A_{1} =  \mathrm{i}C_2 + \frac{1}{3}\mathrm{i}k_3(t)^2u(x,t)u^*(-x,t) \\
  & A_{2} = -\frac{\mathrm{i}u^*_x(-x,t)}{3a}  \\
  & A_{3} = -\frac{\mathrm{i}}{3}u^{*}(-x,t)^{2}  \\
  & A_{4} = -\frac{3}{2}C_2u^*(-x,t)-\frac{2}{3}k_3(t)^2u(x,t)u^*(-x,t)^2 - \frac{u^*_{xx}(-x,t)}{6a^2} \\
  & A_{5} = \mathrm{i}C_6 - \frac{k_3(t)^2[u^*(-x,t)u_x(x,t)+u(x,t)u^*_x(-x,t)]}{6a}
\end{align}
其中$C, C_{2}, C_{6}, a$为自由变量，并且$\alpha_{3}(t), \alpha_{4}(t), \alpha_{7}(t)$需要满足以下的约束条件
\begin{align}
  & \alpha_{4}(t) = 6a^{2}k_{3}(t)^{2}\alpha_{3}(t) \\
  & \alpha_{7}(t) = 9a^2C_2\alpha_3(t)
\end{align}


\end{CJK}
\end{document}




