\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{mathbbold}
\textwidth=16.5cm \textheight=24cm \headheight=0cm \headsep=0cm
\usepackage{CJK}
\usepackage{cite}
\usepackage{ulem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\topmargin=-1cm
\oddsidemargin=0pt \evensidemargin=0pt
%\topmargin=-2cm

\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{cases}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.8}


% 重定义字体命令
\newcommand{\song}{\CJKfamily{song}}    % 宋体   (Windows自带simsun.ttf)
\newcommand{\fs}{\CJKfamily{fs}}        % 仿宋体 (华天字库htfs.ttf)
\newcommand{\kai}{\CJKfamily{kai}}      % 楷体   (华天字库htkai.ttf)
\newcommand{\hei}{\CJKfamily{hei}}      % 黑体   (Windows自带simhei.ttf)
\newcommand{\li}{\CJKfamily{li}}        % 隶书   (Windows自带simli.ttf)
\newcommand{\you}{\CJKfamily{you}}      % 幼圆体 (Windows自带simyou.ttf)
%%%  以上六种字体均为标准 GBK 字体, 包括 GBK 繁体字和一些不常用字, 推荐!!!



\begin{document}
\begin{CJK}{GBK}{song}

\title{\textbf{变系数的类Sasa-Satsuma方程}}
\author{张舒涛}

\maketitle

\section{引言}

我们要研究的方程是
\begin{equation}
  \mathrm{i}u_{t} + a_{1}(t)u_{xx} + a_2(t)|u|^{2}u + a_3(t)\mathrm{i}u_{xxx} + a_{4}(t)\mathrm{i}(|u|^{2}u)_{x} + a_{5}(t)\mathrm{i}(|u|^{2})_{x}u + a_{6}(t)u = 0
\end{equation}
其中方程(1)需要满足以下的约束条件
\begin{align}
   & 3a_{2}(t)a_{3}(t) + 2a_{1}(t)a_{5}(t) = 0 \\
   & a_{4}(t) + 2a_{5}(t) = 0
\end{align}

\section{Lax pair}

构造方程(1)的Lax对
\begin{align}
  & \Phi_{x} = U\Phi = a(t)(\lambda U_{0} + U_{1})\Phi \\
  & \Phi_{t} = V\Phi = b(t)(\lambda^{3}V_{0} + \lambda^{2}V_{1} + \lambda V_{2} + V_{3})\Phi
\end{align}
其中$U_{0}, U_{1}, V_{0}, V_{1}, V_{2}, V_{3}$ 有以下的形式
\begin{align}
  & U_{0} = \begin{pmatrix}
             -\mathrm{i} & 0 & 0 \\
              0 & \mathrm{i} & 0 \\
              0 & 0 & \mathrm{i}
            \end{pmatrix} \\
  & U_{1} = \begin{pmatrix}
              0 & ku^{*} & k^{*}u \\
              -k^{*}u & 0 & 0 \\
              -ku^{*} & 0 & 0
            \end{pmatrix} \\
  & V_{0} = \frac{2}{3}U_{0} \\
  & V_{1} = \frac{2}{3}U_{1} \\
  & V_{2} = \begin{pmatrix}
              2A_{1} & kA_{2} & -k^{*}A_{2}^{*} \\
              -k^{*}A_{2}^{*} & A_{1}^{*} & -(k^{*})^{2}A_{3}^{*} \\
              kA_{2} & k^{2}A_{3} & A_{1}^{*}
            \end{pmatrix} \\
  & V_{3} = \begin{pmatrix}
              0 & kA_{4} & k^{*}A_{4}^{*} \\
              -k^{*}A_{4}^{*} & A_{5} & 0 \\
              -kA_{4} & 0 & A_{5}^{*}
            \end{pmatrix}
\end{align}
其中$k=e^{\mathrm{i}(k_{1}x + k_{2}(t))}$，并满足相容条件
\begin{equation}
  U_{t} - V_{x} + UV - VU = 0
\end{equation}
经计算可以得到以下的结果
\begin{align}
  & \alpha = \frac{1}{2a^{2}} \\
  & \beta = 2\sqrt{3C_{2}}a \\
  & a(t) = a \\
  & b(t) = 6a^{3}a_{3}(t) \\
  & k = \delta \mathrm{Exp}\left[\mathrm{i}\left(-\frac{\beta}{2}x + \left( -6a^{3}C_{6} + \frac{3C_{2}\beta}{2\alpha}\right) \int a_{3}(t)dt + \int a_{6}(t)dt \right)\right] \\
  & A_{1} = \mathrm{i}C_{2} + \frac{1}{3}\mathrm{i}\delta^{2}uu^{*} \\
  & A_{2} = \frac{\beta u^{*} + 2\mathrm{i}u^{*}_{x}}{6a} \\
  & A_{3} = -\frac{\mathrm{i}}{3}(u^{*})^{2} \\
  & A_{4} = -C_{2}u^{*} + \frac{- 2\delta^{2}u(u^{*})^{2} + \mathrm{i}\alpha\beta u^{*}_{x} - \alpha u^{*}_{xx}}{3}  \\
  & A_{5} = \mathrm{i}C_{6} + \frac{\delta^{2}}{6a}(uu^{*}_{x} - \mathrm{i}\beta uu^{*} - u^{*}u_{x})
\end{align}
其中$C_{6}, C_{2}, \delta$为自由变量，并且$a_{2}(t), a_{5}(t)$需要满足以下的约束条件
\begin{align}
  & a_{2}(t) = \beta a_{5}(t) \\
\end{align}

\section{B\"acklund变换和单孤子解}
将 $U_{0}$ 和 $U_{1}$ 代入(5)式
\begin{equation}
  (\phi_{1}\quad \phi_{2}\quad \phi_{3})_{x}^{T} = a(\lambda U_{0} + U_{1})(\phi_{1}\quad \phi_{2}\quad \phi_{3})^{T}
\end{equation}
即为
\begin{align}
  & \phi_{1x} = a(-\mathrm{i}\lambda\phi_{1} + ku^{*}\phi_{2} +k^{*}u\phi_{3}) \\
  & \phi_{2x} = a(-k^{*}u\phi_{1} + \mathrm{i}\lambda\phi_{2}) \\
  & \phi_{3x} = a(-ku^{*}\phi_{1} + \mathrm{i}\lambda\phi_{3})
\end{align}
将 $V_{0}, V_{1}, V_{2}, V_{3}$ 代入(6)式
\begin{equation}
  (\phi_{1}\quad \phi_{2} \quad \phi_{3})^{T}_{t} = b(t)(\lambda^{3}V_{0} + \lambda^{2}V_{1} + \lambda V_{1} + V_{3})(\phi_{1}\quad \phi_{2} \quad \phi_{3})^{T}
\end{equation}
即为
\begin{align}
  & \phi_{1t} = \left[\left(-\frac{2\mathrm{i}\lambda^{3}}{3}+2\lambda A_{1}\right)\phi_{1} + \left(\lambda A_{2}k+A_{4}k+\frac{2}{3}\lambda^{2}ku^{*}\right)\phi_{2} + \left(\frac{2}{3}\lambda^{2}uk^{*}-\lambda A_{2}^{*}k^{*}+A_{4}^{*}k^{*}\right)\phi_{3}\right]b(t) \\
  & \phi_{2t} = \left[\left(-\frac{2}{3}\lambda^{2}uk^{*}-\lambda A_{2}^{*}k^{*}-A_{4}^{*}k^{*}\right)\phi_{1} + \left(\frac{2\mathrm{i}\lambda^{3}}{3}+A_{5}+\lambda A_{1}^{*}\right)\phi_{2} - \lambda A_{3}^{*}(k^{*})^{2}\phi_{3}\right]b(t) \\
  & \phi_{3t} = \left[\left(\lambda A_{2}k-A_{4}k-\frac{2}{3}\lambda^{2}ku^{*}\right)\phi_{1} + \lambda A_{3}k^{2}\phi_{2} + \left(\frac{2\mathrm{i}\lambda^{3}}{3}+\lambda A_{1}^{*} + A_{5}^{*}\right)\phi_{3}\right]b(t)
\end{align}
引入函数
\begin{equation}
  \Gamma_{1} = \frac{\phi_{1}}{\phi_{3}}, \quad \Gamma_{2} = \frac{\phi_{2}}{\phi_{3}}
\end{equation}
则有
\begin{align}
  \Gamma_{1x} &= a(k^{*}u - 2\mathrm{i}\lambda \Gamma_{1} + ku^{*}\Gamma_{2} + ku^{*}\Gamma_{1}^{2}) \\
  \Gamma_{2x} &= a(-uk^{*}\Gamma_{1} + ku^{*}\Gamma_{1}\Gamma_{2}) \\
  \Gamma_{1t} &= \left[\frac{2}{3}\lambda^{2}k^{*}u - \lambda k^{*}A_{2}^{*} + k^{*}A_{4}^{*} - \lambda k^{2}A_{3}\Gamma_{1}\Gamma_{2} + (-\frac{4}{3}\mathrm{i}\lambda^{3} + 2\lambda A_{1} - \lambda A_{1}^{*} - A_{5}^{*})\Gamma_{1} + (\lambda kA_{2} \right. \notag\\
  & \left. + kA_{4} + \frac{2}{3}\lambda^{2}ku^{*})\Gamma_{2} + (-\lambda kA_{2} + kA_{4} + \frac{2}{3}\lambda^{2}ku^{*})\Gamma_{1}^{2}\right] b(t) \\
  \Gamma_{2t} &= \left[ -\lambda(k^{*})^{2}A_{3}^{*} + (-\frac{2}{3}\lambda^{2}uk^{*} - \lambda k^{*}A_{2}^{*} - k^{*}A_{4}^{*})\Gamma_{1} + (A_{5}-A_{5}^{*})\Gamma_{2} + (-\lambda kA_{2} +kA_{4} \right. \notag\\
  & \left. + \frac{2}{3}\lambda^{2}ku^{*})\Gamma_{1}\Gamma_{2} - \lambda k^{2}A_{3}\Gamma_{2}^{2} \right] b(t)
\end{align}
取另一组值 $\lambda = \lambda^{*}, u = u^{'}$，使 $(35)$ 和 $(36)$ 式的形式不变，则有
\begin{align}
  & \Gamma_{1x} = a\left[k^{*}u^{'} - 2\mathrm{i}\lambda^{*}\Gamma_{1} + k(u^{'})^{*}\Gamma_{2} + k(u^{'})^{*}\Gamma_{1}^{2}\right] \\
  & \Gamma_{2x} = a\left[-k^{*}u^{'}\Gamma_{1} + k(u^{'})^{*}\Gamma_{1}\Gamma_{2}\right]
\end{align}
由 $(34)$ 和 $(38)$ 式可得
\begin{equation}
  k^{*}(u^{'}-u) - 2\mathrm{i}\Gamma_{1}(\lambda^{*}-\lambda) + k\Gamma_{2}((u^{'})^{*}-u^{*}) + k\Gamma_{1}^{2}((u^{'})^{*}-u^{*}) = 0
\end{equation}
由 $(35)$ 和 $(39)$ 式可得
\begin{align}
  & k^{*}\Gamma_{1}(u^{'}-u) - k\Gamma_{1}\Gamma_{2}((u^{'})^{*}-u^{*}) = 0 \\
  & (u^{'})^{*} - u^{*} = \frac{k^{*}(u^{'}-u)}{k\Gamma_{2}}
\end{align}
将 $(42)$ 代入 $(40)$ 式可得
\begin{equation}
  u^{'} - u = \frac{2\mathrm{i}\Gamma_{1}\Gamma_{2}(\lambda^{*}-\lambda)}{2k^{*}\Gamma_{2} + k^{*}\Gamma_{1}^{2}}
\end{equation}
$(43)$ 式即为方程的 B\"acklund 变换。以 $u_{0} = 0, \lambda = i\eta$ ($\eta$ 是常数) 代入 $(34)$ 和 $(35)$ 式可得
\begin{align}
  & \Gamma_{1x} = 2a\eta\Gamma_{1} \\
  & \Gamma_{2x} = 0
\end{align}
解得
\begin{align}
  & \Gamma_{1} = f(t)e^{2a\eta x} \\
  & \Gamma_{2} = g(t)
\end{align}
将 $(46), (47)$ 式代入 $(36), (37)$ 式可确定
\begin{align}
  & f(t) = d_{1}\mathrm{Exp}\left[(6\mathrm{i}a^{3}C_{6} - 8a^{3}\eta^{3} - 18a^{3}\eta C_{2})\int a_{3}(t)dt\right] \\
  & g(t) = d_{2}\mathrm{Exp}\left[12\mathrm{i}a^{3}C_{6}\int a_{3}(t)dt\right]
\end{align}
从而可以得到
\begin{align}
  & \Gamma_{1} = d_{1}\mathrm{Exp}\left[2a\eta x + (6\mathrm{i}a^{3}C_{6} - 8a^{3}\eta^{3} - 18a^{3}\eta C_{2})\int a_{3}(t)dt\right] \\
  & \Gamma_{2} = d_{2}\mathrm{Exp}\left[12\mathrm{i}a^{3}C_{6}\int a_{3}(t)dt\right]
\end{align}
其中$d_{1}, d_{2}$是复常数，带入原式可得出$d_{2} = 1$, 将 $(50), (51)$ 代入到 $(43)$ 式可得到单孤子解
\begin{align}
  u(x,t) = \frac{4\eta d_{1}\mathrm{Exp}\Big[(2a\eta-\frac{\mathrm{i}\beta}{2})x + (8a^{3}\eta^{3}+\frac{3\mathrm{i}\beta C_{2}}{2\alpha} + 18a^{3}\eta C_{2})\int a_{3}(t)dt + \mathrm{i}\int a_{6}(t)dt\Big]}{\delta d_{1}^{2}\mathrm{Exp}[4a\eta x] + 2\delta \mathrm{Exp}\Big[(16a^{3}\eta^{3}+36a^{3}\eta C_{2})\int a_{3}(t)dt\Big]}
\end{align}


\section{无穷守恒律}
对一个偏微分方程
\begin{equation}
  u_{t} = H(u) = H(u, u_{x}, u_{xx},\cdots)
\end{equation}
的解 $u(x,t)$，若存在 $u$ 及其对空间变量的各阶导数 $\dfrac{\partial^{p}u}{\partial x^{p}}$ 的函数 $T(u), X(u)$，使
\begin{equation}
  \frac{\partial T(u)}{\partial t} + \frac{\partial X(u)}{\partial x} = 0
\end{equation}
则称 $(55)$ 式是方程 $(54)$ 的一个守恒律
引入函数
\begin{equation}
  T_{1} = \frac{\phi_{2}}{\phi_{1}}, \quad T_{2} = \frac{\phi_{3}}{\phi_{1}}
\end{equation}
则有
\begin{align}
  T_{1x} &= a(-k^{*}u + 2\mathrm{i}\lambda T_{1} - ku^{*}T_{1}^{2} - k^{*}uT_{1}T_{2}) \\
  T_{2x} &= a(-ku^{*} + 2\mathrm{i}\lambda T_{2} - k^{*}uT_{2}^{2} - ku^{*}T_{1}T_{2}) \\
  T_{1t} &= \left[-\frac{2}{3}\lambda^{2}k^{*}u - \lambda k^{*}A_{2}^{*} - k^{*}A_{4}^{*} + (\frac{4}{3}\mathrm{i}\lambda^{3}-2\lambda A_{1}+A_{5}+\lambda A_{1}^{*})T_{1} - \lambda (k^{*})^{2}A_{3}^{*}T_{2} + (-\lambda kA_{2} \right.\notag\\
  & \left. - kA_{4} - \frac{2}{3}\lambda ku^{*})T_{1}^{2} + (-\frac{2}{3}\lambda^{2}k^{*}u+\lambda k^{*}A_{2}^{*}-k^{*}A_{4}^{*})T_{1}T_{2} \right]b(t) \\
  T_{2t} &= \left[-\frac{2}{3}\lambda^{2}ku^{*} + \lambda kA_{2} - kA_{4} + \lambda k^{2}A_{3}T_{1} + (\frac{4}{3}\mathrm{i}\lambda^{3}-2\lambda A_{1}+\lambda A_{1}^{*}+A_{5}^{*})T_{2} + (-\frac{2}{3}\lambda^{2}uk^{*} \right. \notag\\
  & \left. +\lambda k^{*}A_{2}^{*}-k^{*}A_{4}^{*})T_{2}^{2} + (-\lambda kA_{2}-kA_{4}-\frac{2}{3}\lambda^{2}ku^{*})T_{1}T_{2} \right]b(t)
\end{align}
假设有 $T_{1}, T_{2}$ 有以下形式
\begin{align}
  & T_{1} = \sum_{n=0}^{\infty}c_{n}\lambda^{-n} \\
  & T_{2} = \sum_{n=0}^{\infty}d_{n}\lambda^{-n}
\end{align}
将 $(61), (62)$ 式代入 $(80)$ 式
\begin{align}
  \sum_{n=0}^{\infty}c_{n,x}\lambda^{-n} &= a\left(-k^{*}u + 2\mathrm{i}\lambda\sum_{n=0}^{\infty}c_{n}\lambda^{-n} - ku^{*}(\sum_{n=0}^{\infty}c_{n}\lambda^{-n})^{2} - k^{*}u\sum_{n=0}^{\infty}c_{n}\lambda^{-n}\sum_{n=0}^{\infty}d_{n}\lambda^{-n}\right) \notag\\
  &= a\left(-k^{*}u + 2\mathrm{i}\sum_{n=0}^{\infty}c_{n}\lambda^{-n+1} - ku^{*}\sum_{n=0}^{\infty}\sum_{m=0}^{n}c_{m}c_{n-m}\lambda^{-n} - k^{*}u\sum_{n=0}^{\infty}\sum_{m=0}^{n}c_{m}d_{n-m}\lambda^{-n}\right)
\end{align}
取 $\lambda^{1}$ 的系数可得 $c_{0} = 0$，取 $\lambda^{0}$ 的系数可得
\begin{align}
  & a(-k^{*}u + 2\mathrm{i}c_{1}) = 0 \\
  & c_{1} = \frac{k^{*}u}{2\mathrm{i}}
\end{align}
取 $\lambda^{-n-1}$ 的系数
\begin{equation}
  c_{n+1,x} = a\left(2\mathrm{i}c_{n+2} - ku^{*}\sum_{m=0}^{n+1}c_{m}c_{n+1-m} - k^{*}u\sum_{m=0}^{n+1}c_{m}d_{n+1-m}\right)
\end{equation}
从而得到递推关系式
\begin{align}
  & 2a\mathrm{i}c_{n+2} = c_{n+1,x} + a\sum_{m=0}^{n+1}(c_{m}c_{n+1-m}ku^{*} + c_{m}d_{n+1-m}k^{*}u) \\
  & c_{2} = -\frac{(k^{*}u)_{x}}{4a} \\
  & c_{3} = \frac{\mathrm{i}(k^{*}u)_{2x}}{8a^{2}} + \frac{\mathrm{i}k^{*}u^{2}u^{*}}{4}
\end{align}
同理可得
\begin{equation}
  d_{n+1,x} = a\left(2\mathrm{i}d_{n+2} - k^{*}u\sum_{m=0}^{n+1}d_{m}d_{n+1-m} - ku^{*}\sum_{m=0}^{n+1}c_{m}d_{n+1-m}\right)
\end{equation}
即为
\begin{align}
  & 2a\mathrm{i}d_{n+2} = d_{n+1,x} + a\sum_{m=0}^{n+1}(d_{m}d_{n+1-m}k^{*}u + d_{m}c_{n+1-m}ku^{*}) \\
  & d_{0} = 0 \\
  & d_{1} = \frac{ku^{*}}{2\mathrm{i}} \\
  & d_{2} = -\frac{(ku^{*})_{x}}{4a} \\
  & d_{3} = \frac{\mathrm{i}(ku^{*})_{2x}}{8a^{2}} + \frac{\mathrm{i}ku(u^{*})^{2}}{4}
\end{align}
通过 $c_{n}, d_{n}$ 可确定 $T_{1}, T_{2}$，然后将 $T_{1}, T{2}$ 代入等式 $(\mathrm{ln} \phi_{1})_{xt} = (\mathrm{ln} \phi_{1})_{tx}$
\begin{align}
  & \left(\frac{\phi_{1x}}{\phi_{1}}\right)_{t} = \left(\frac{\phi_{1t}}{\phi_{1}}\right)_{x} \\
  & [a(-\mathrm{i}\lambda\phi_{1} + ku^{*}\phi_{2} +k^{*}u\phi_{3})\phi_{1}^{-1}]_{t} = \left\{\left[\left(-\frac{2\mathrm{i}\lambda^{3}}{3}+2\lambda A_{1}\right)\phi_{1} + \left(\lambda A_{2}k+A_{4}k+\frac{2}{3}\lambda^{2}ku^{*}\right)\phi_{2} \right.\right. \notag\\
  & \left.\left. + \left(\frac{2}{3}\lambda^{2}uk^{*}-\lambda A_{2}^{*}k^{*}+A_{4}^{*}k^{*}\right)\phi_{3}\right]b(t)\phi_{1}^{-1}\right\}_{x} \\
  & a(ku^{*}T_{1} + k^{*}uT_{2})_{t} = \left[2\lambda A_{1} + \left(\lambda A_{2}k+A_{4}k+\frac{2}{3}\lambda^{2}ku^{*}\right)T_{1} + \left(\frac{2}{3}\lambda^{2}uk^{*}-\lambda A_{2}^{*}k^{*}+A_{4}^{*}k^{*}\right)T_{2}\right]_{x}b(t) \\
  & a\left(ku^{*}\sum_{n=0}^{\infty}c_{n}\lambda^{-n} + k^{*}u\sum_{n=0}^{\infty}d_{n}\lambda^{-n}\right)_{t} = \left[2\lambda A_{1} + \left(\lambda A_{2}k+A_{4}k+\frac{2}{3}\lambda^{2}ku^{*}\right)\sum_{n=0}^{\infty}c_{n}\lambda^{-n} \right. \notag\\
  & \left. + \left(\frac{2}{3}\lambda^{2}uk^{*}-\lambda A_{2}^{*}k^{*}+A_{4}^{*}k^{*}\right)\sum_{n=0}^{\infty}d_{n}\lambda^{-n}\right]_{x}b(t)
\end{align}
等式左右两边取 $\lambda^{-n}$ 的系数
\begin{equation}
  a(ku^{*}c_{n} + k^{*}ud_{n})_{t} = \left[A_{2}kc_{n+1} + A_{4}kc_{n} + \frac{2}{3}ku^{*}c_{n+2} + \frac{2}{3}uk^{*}d_{n+2} - A_{2}^{*}k^{*}d_{n+1} + A_{4}^{*}k^{*}d_{n}\right]_{x}b(t)
\end{equation}
令
\begin{align}
  & D_{n} = a(ku^{*}c_{n} + k^{*}ud_{n}) \\
  & F_{n} = \left[A_{2}kc_{n+1} + A_{4}kc_{n} + \frac{2}{3}ku^{*}c_{n+2} + \frac{2}{3}uk^{*}d_{n+2} - A_{2}^{*}k^{*}d_{n+1} + A_{4}^{*}k^{*}d_{n}\right]b(t)
\end{align}
则有
\begin{equation}
  \frac{\partial D_{n}}{\partial t} = \frac{\partial F_{n}}{\partial x} (n = 1, 2, \cdots)
\end{equation}
以下是前三组守恒律
\begin{align}
  D_{1} =& -\mathrm{i}a\delta^{2} uu^{*} \\
  F_{1} =&\ b(t)\delta^{2} \left[\frac{1}{3}\mathrm{i}u^{2}(u^{*})^{2} + \frac{2}{3}\mathrm{i}\delta^{2}u^{2}(u^{*})^{2} - \frac{\beta u^{*}u_{x}}{4a^{2}} + \frac{\beta uu^{*}_{x}}{4a^{2}} - \frac{\mathrm{i}u_{x}u^{*}_{x}}{6a^{2}} + \frac{\mathrm{i}u^{*}u_{xx}}{6a^{2}} + \frac{\mathrm{i}uu^{*}_{xx}}{6a^{2}} \right] \\
  D_{2} =& -\frac{1}{4}\delta^{2} (uu^{*}_{x} + u_{x}u^{*}) \\
  F_{2} =&\ b(t)\delta^{2} \left[\frac{(1+2\delta^{2})u(u^{*})^{2}u_{x}}{6a} + \frac{(1+2\delta^{2})u^{2}u^{*}u^{*}_{x}}{6a} + \frac{\mathrm{i}\beta u^{*}u_{xx}}{16a^{3}} - \frac{\mathrm{i}\beta uu^{*}_{xx}}{16a^{3}} + \frac{u^{*}u_{xxx}}{24a^{3}} + \frac{uu^{*}_{xxx}}{24a^{3}} \right] \\
  D_{3} =&\ \delta^{2}\left[\frac{1}{2}\mathrm{i}au^{2}(u^{*})^{2} - \frac{\beta u^{*}u_{x}}{8a} + \frac{\beta uu^{*}_{x}}{8a} + \frac{\mathrm{i}u^{*}u_{xx}}{8a} + \frac{\mathrm{i}uu^{*}_{xx}}{8a} - \frac{\mathrm{i}\beta^{2}uu^{*}}{16a}\right] \\
  F_{3} =&\ b(t)\delta^{2} \left[\frac{\mathrm{i}\beta^{2}\delta^{2}u^{2}(u^{*})^{2}}{8a^{2}} - \frac{2}{3}\mathrm{i}\delta^{2}u^{3}(u^{*})^{3} - \frac{\beta^{3}u^{*}u_{x}}{64a^{4}} + \frac{\beta u(u^{*})^{2}u_{x}}{8a^{2}} + \frac{\beta\delta^{2}(u^{*})^{2}u_{x}}{4a^{2}} - \frac{\mathrm{i}(u^{*})^{2}(u_{x})^{2}}{24a^{2}} \right. \notag \\
  & \left. - \frac{\mathrm{i}\delta^{2}(u^{*})^{2}(u_{x})^{2}}{16a^{2}} + \frac{\beta^{3}uu^{*}_{x}}{64a^{4}} - \frac{\beta u^{2}u^{*}u^{*}_{x}}{8a^{2}} - \frac{\beta\delta^{2}u^{2}u^{*}u^{*}_{x}}{4a^{2}} - \frac{7\mathrm{i}\beta^{2}u_{x}u^{*}_{x}}{96a^{4}} - \frac{\mathrm{i}uu^{*}u_{x}u^{*}_{x}}{6a^{2}} - \frac{\mathrm{i}\delta^{2}uu^{*}u_{x}u^{*}_{x}}{8a^{2}} \right. \notag \\
  & \left. - \frac{\mathrm{i}u^{2}(u^{*}_{x})^{2}}{24a^{2}} - \frac{\mathrm{i}\delta^{2}u^{2}(u^{*}_{x})^{2}}{16a^{2}} + \frac{\mathrm{i}\beta^{2}u^{*}u_{xx}}{24a^{4}} - \frac{\mathrm{i}u(u^{*})^{2}u_{xx}}{6a^{2}} - \frac{\mathrm{i}\delta^{2}u(u^{*})^{2}u_{xx}}{4a^{2}} - \frac{7\beta u^{*}_{x}u_{xx}}{96a^{4}} + \frac{\mathrm{i}\beta^{2}uu^{*}_{xx}}{24a^{4}} \right. \notag \\
  & \left. -\frac{\mathrm{i}u^{2}u^{*}u^{*}_{xx}}{6a^{2}} - \frac{\mathrm{i}\delta^{2}u^{2}u^{*}u^{*}_{xx}}{4a^{2}} + \frac{7\beta u_{x}u^{*}_{xx}}{96a^{4}} - \frac{\mathrm{i}u_{xx}u^{*}_{xx}}{24a^{4}} + \frac{5\beta u^{*}u_{xxx}}{96a^{4}} + \frac{\mathrm{i}u^{*}_{x}u_{xxx}}{48a^{4}} - \frac{5\beta uu^{*}_{xxx}}{96a^{4}} \right. \notag \\
  & \left. + \frac{\mathrm{i}u_{x}u^{*}_{xxx}}{48a^{4}} - \frac{\mathrm{i}u^{*}u_{xxxx}}{48a^{4}} - \frac{\mathrm{i}uu^{*}_{xxxx}}{48a^{4}} \right]
\end{align}


\section{Darboux 变换和怪波解}
对于方程$(1)$，当满足以下的约束条件时
\begin{align}
  & a_{1}(t) = \pm\frac{1}{2}a_{3}(t) \\
  & a_{2}(t) = \pm a_{3}(t) \\
  & a_{4}(t) = 6a_{3}(t) \\
  & a_{5}(t) = -3a_{3}(t)
\end{align}
存在
\begin{align}
  & U = \lambda U_{0} + U_{1} \\
  & V = b(t)(\lambda^{3}V_{0} + \lambda^{2}V_{1} + \lambda V_{2} + V_{3})
\end{align}
其中
\begin{align}
  & U_{0} =\frac{1}{6} \begin{pmatrix}
             -2\mathrm{i} & 0 & 0 \\
              0 & \mathrm{i} & 0 \\
              0 & 0 & \mathrm{i}
            \end{pmatrix} \\
  & U_{1} = \begin{pmatrix}
              0 & -k^{*}u & -ku^{*} \\
              ku^{*} & 0 & 0 \\
              k^{*}u & 0 & 0
            \end{pmatrix} \\
  & V_{0} = \frac{1}{4}U_{0} \\
  & V_{1} = \frac{1}{4}U_{1} \\
  & V_{2} = -\frac{1}{12}U_{0} + [U_{1x}, U_{0}] + U_{1}[U_{1}, U_{0}] \\
  & V_{3} = -\frac{1}{12}U_{1} + [U_{1x}, U_{1}] - U_{1xx} + 2U_{1}^{3}
\end{align}
并且
\begin{align}
& k=e^{\left[\mathrm{i}\left(\pm \frac{1}{6}x + \frac{1}{108}(108\int a_{6}(t)dt \mp \int a_{3}(t)dt)\right)\right]} \\
& b(t) = a_{3}(t)
\end{align}
使得
\begin{equation}
  U_{t} - V_{x} + UV - VU = 0
\end{equation}
已知
\begin{align}
  \Phi_{x} = U\Phi, \quad \Phi_{t} = V\Phi
\end{align}
其中
\begin{equation}
  \Phi = (r, s, w)^{T}
\end{equation}
设 Lax 对的 Darboux 变换为
\begin{equation}
    \widetilde{\Phi}= T\Phi
\end{equation}
由
\begin{equation}
  \widetilde{\Phi}_{x} = (T\Phi)_{x} = T_{x}\Phi + T\Phi_{x} = T_{x}\Phi + TU\Phi = (T_{x} + TU)\Phi = \widetilde{U}\widetilde{\Phi} = \widetilde{U}T\Phi
\end{equation}
可知
\begin{equation}
  T_{x} + TU = \widetilde{U}T
\end{equation}
同理可知
\begin{equation}
  T_{t} + TV = \widetilde{V}T
\end{equation}
构造达布矩阵如下
\begin{equation}
  T = (\lambda-\lambda_{1}^{*})I - (\lambda_{1}^{*} - \lambda_{1})P_{1}, \quad P_{1} = \frac{\Phi_{1}\Phi_{1}^{\dag}}{\Phi_{1}^{\dag}\Phi}
\end{equation}
其中 $\Phi_{1}^{\dag}$ 表示 $\Phi_{1}$ 的共轭转置, $\Phi_{1}=\Phi(x,t,\lambda_{1})$ 是 Lax 对当 $\lambda = \lambda_{1}$ 时的基本解，$\Phi_{1} = (r_{1}, s_{1}, w_{1})^{T}, \quad \Phi_{1}^{\dag}=(r_{1}^{*}, s_{1}^{*}, w_{1}^{*})$
设
\begin{align}
  & U = \lambda U_{0} + \widetilde{U_{1}} \\
  & V = b(t)(\lambda^{3}V_{0} + \lambda^{2}\widetilde{V_{1}} + \lambda \widetilde{V_{2}} + \widetilde{V_{3}})
\end{align}
故可得
\begin{align*}
  & T_{x} + TU = \widetilde{U}T \Rightarrow T_{x}+TU = (\lambda U_{0} + \widetilde{U_{1}})T \\
  \Rightarrow & -(\lambda_{1}^{*}-\lambda_{1})P_{1x}+[(\lambda-\lambda_{1}^{*})I-(\lambda_{1}^{*}-\lambda_{1})P_{1}](\lambda U_{0} + U_{1})= (\lambda U_{0} + \widetilde{U_{1}})[(\lambda-\lambda_{1}^{*})I-(\lambda_{1}^{*}-\lambda_{1})P_{1}]
\end{align*}
整理上式中的 $\lambda$ 的系数
\begin{equation*}
  -\lambda_{1}^{*}U_{0}+U_{1}-(\lambda_{1}^{*}-\lambda_{1})P_{1}U_{0} = -\lambda_{1}^{*}U_{0}-(\lambda_{1}^{*}-\lambda_{1})U_{0}P_{1}+\widetilde{U_{1}}
\end{equation*}
于是可得 $U_{1}, \widetilde{U_{1}}$ 的关系（空间部分的不变性）为
\begin{equation}
  \widetilde{U_{1}} = U_{1}+(\lambda_{1}^{*}-\lambda_{1})[U_{0}, P_{1}]
\end{equation}
经计算可得
\begin{equation}
  [U_{0}, P_{1}] = U_{0}P_{1}-P_{1}U_{0} = \frac{1}{|r_{1}|^{2}+|s_{1}|^{2}+|w_{1}|^{2}}\begin{pmatrix}
                                                 0 & -\frac{1}{2}\mathrm{i}r_{1}s_{1}^{*} & -\frac{1}{2}\mathrm{i}r_{1}w_{1}^{*} \\
                                                 \frac{1}{2}\mathrm{i}s_{1}r_{1}^{*} & 0 & 0 \\
                                                 \frac{1}{2}\mathrm{i}w_{1}r_{1}^{*} & 0 & 0
                                               \end{pmatrix}
\end{equation}
根据 $U_{1}$ 的形式可得到达布变换为
\begin{equation}
  u = u_{0} + (\lambda_{1}^{*}-\lambda_{1})\frac{\mathrm{i}r_{1}s_{1}^{*}}{2k^{*}(|r_{1}|^{2}+|s_{1}|^{2}+|w_{1}|^{2})}
\end{equation}
取方程 (1) 的种子解为 $u=\rho e^{\mathrm{i}(\omega x + \kappa t)}$，令 $k=e^{\mathrm{i}(k_{1}x+k_{2}t)}$
则可知
\begin{equation}
  U = \begin{pmatrix}
        -\frac{\mathrm{i}\lambda}{3} & -\rho e^{\mathrm{i}\theta} & -\rho e^{-\mathrm{i}\theta} \\
        \rho e^{-\mathrm{i}\theta} & \frac{\mathrm{i}\lambda}{6} & 0 \\
        \rho e^{\mathrm{i}\theta} & 0 & \frac{\mathrm{i}\lambda}{6}
      \end{pmatrix}
\end{equation}
其中 $\theta = (\omega-k_{1})x + (\kappa - k_{2})t$，由 $\Phi_{x} = U\Phi$ 可知
\begin{align}
  & r_{1x} = -\frac{\mathrm{i}\lambda}{3}r_{1} - \rho e^{\mathrm{i\theta}}s_{1} - \rho e^{-\mathrm{i}\theta}w_{1} \\
  & s_{1x} = \rho e^{-\mathrm{i}\theta}r_{1} + \frac{\mathrm{i}\lambda}{6}s_{1} \\
  & w_{1x} = \rho e^{\mathrm{i}\theta}r_{1} + \frac{\mathrm{i}\lambda}{6}w_{1}
\end{align}
令 $$M = \begin{pmatrix}
         1 & 0 & 0 \\
         0 & e^{\mathrm{i}\theta} & 0 \\
         0 & 0 & e^{-\mathrm{i}\theta}
       \end{pmatrix}$$
则 $$|M| = 1,\quad M^{-1} = \begin{pmatrix}
               1 & 0 & 0 \\
               0 & e^{-\mathrm{i}\theta} & 0 \\
               0 & 0 & e^{\mathrm{i}\theta}
             \end{pmatrix}$$
$$MUM^{-1} = \begin{pmatrix}
               -\frac{\mathrm{i}\lambda}{3} & -\rho & -\rho \\
               \rho & \frac{\mathrm{i}\lambda}{6} & 0 \\
               \rho & 0 & \frac{\mathrm{i}\lambda}{6}
             \end{pmatrix}$$
所以
\begin{align*}
  & (M\Phi)_{x} = M_{x}\Phi+M\Phi_{x} = M_{x}\Phi+MU\Phi \\
  = & M_{x}(M^{-1}M)\Phi + MU(M^{-1}M)\Phi = (M_{x}M^{-1}+MUM^{-1})M\Phi = \widetilde{U_{1}}M\Phi
\end{align*}
其中 $\widetilde{U_{1}}=\begin{pmatrix}
                        -\frac{\mathrm{i}\lambda}{3} & -\rho & -\rho \\
                        \rho & \frac{1}{6}\mathrm{i}(\lambda+6\omega-6k_{1}) & 0 \\
                        \rho & 0 & \frac{1}{6}\mathrm{i}(\lambda-6\omega+6k_{1})
                      \end{pmatrix}$ \\
同理 $$(M\Phi)_{t} = \widetilde{V_{1}}M\Phi$$
令 $\rho = -2\alpha, \quad \lambda = 6\sqrt{3}\alpha\mathrm{i}, \quad \omega-k_{1} = -\alpha, \quad a_{3}(t) = \epsilon$，则可得
\begin{align}
  & \widetilde{U_{1}} = \begin{pmatrix}
                          2\sqrt{3}\alpha & 2\alpha & 2\alpha \\
                          -2\alpha & -(\mathrm{i}+\sqrt{3})\alpha & 0 \\
                          -2\alpha & 0 & (\mathrm{i}-\sqrt{3})\alpha
                        \end{pmatrix} = \vartheta\widetilde{U_{2}}\vartheta^{-1} \\
  & = \begin{pmatrix}
        \frac{1}{2}(\mathrm{i}-\sqrt{3}) & -\frac{1}{2\alpha} & 0 \\
        \frac{1}{2}(1-\mathrm{i}\sqrt{3}) & \frac{\mathrm{i}+\sqrt{3}}{4\alpha} & -\frac{1}{4\alpha^{2}} \\
        1 & 0 & 0
      \end{pmatrix}
      \begin{pmatrix}
        0 & 1 & 0 \\
        0 & 0 & 1 \\
        0 & 0 & 0
      \end{pmatrix}
      \begin{pmatrix}
        0 & 0 & 1 \\
        -2\alpha & 0 & (\mathrm{i}-\sqrt{3})\alpha \\
        -2(\mathrm{i}+\sqrt{3})\alpha^{2} & -4\alpha^{2} & -2(1+\sqrt{3}\mathrm{i})\alpha^{2}
      \end{pmatrix}
\end{align}
\begin{align}
  & \widetilde{V_{1}} = \vartheta\widetilde{V_{2}}\vartheta^{-1} = \vartheta\begin{pmatrix}
  \frac{1}{12}\mathrm{i}K & -\frac{1}{12}(1+396\alpha^{2})\epsilon & -3\sqrt{3}\alpha\epsilon \\
   -\frac{1}{12}(1+\sqrt{3}\mathrm{i})\alpha K & 0 & -\frac{1}{12}(1+396\alpha^{2})\epsilon \\
   \frac{\alpha^{2}K}{\sqrt{3}} & \frac{1}{12}(-1+\sqrt{3}\mathrm{i})\alpha K & -\frac{1}{12}\mathrm{i}K
  \end{pmatrix}\vartheta^{-1}
\end{align}
其中 $K = (\alpha+276\alpha^{3})\epsilon+12(-\kappa+k_{2})$ \\
由以上可得
\begin{align}
  & (M\Phi)_{x} = \widetilde{U_{1}}M\Phi = \vartheta\widetilde{U_{2}}\vartheta^{-1}M\Phi \Rightarrow (\vartheta^{-1}M\Phi)_{x} = \widetilde{U_{2}}(\vartheta^{-1}M\Phi) \\
  & (M\Phi)_{t} = \widetilde{V_{1}}M\Phi = \vartheta\widetilde{V_{2}}\vartheta^{-1}M\Phi \Rightarrow (\vartheta^{-1}M\Phi)_{t} = \widetilde{V_{2}}(\vartheta^{-1}M\Phi)
\end{align}
满足 $K=0$ 的条件下，令 $\Omega = \vartheta^{-1}M\Phi = (\Omega_{1}, \Omega_{2}, \Omega_{3})^{T}$，则由上式可得
\begin{align}
  & \Omega_{1x} = \Omega_{2} \\
  & \Omega_{2x} = \Omega_{3} \\
  & \Omega_{3x} = 0 \\
  & \Omega_{1t} = -\frac{1}{12}(1+396\alpha^{2})\epsilon\Omega_{2} - 3\sqrt{3}\alpha\epsilon\Omega_{3}  \\
  & \Omega_{2t} = -\frac{1}{12}(1+396\alpha^{2})\epsilon\Omega_{3} \\
  & \Omega_{3t} = 0
\end{align}
解得
\begin{align}
  \Omega_{1} & = \frac{1}{2}m_{3}x^{2} - \frac{1}{12}(1+396\alpha^{2})\epsilon m_{3}xt + m_{2}x +\frac{1}{144}\epsilon \left[-12(1+396\alpha^{2})m_{2}t-432\sqrt{3}\alpha m_{3}t \right.  \notag\\
  & \left. +\frac{1}{2}(1+396\alpha^{2})^{2}\epsilon m_{3}t^{2}\right] +m_{1} \\
  \Omega_{2} & = m_{3}x -\frac{1}{12}(1+396\alpha^{2})\epsilon m_{3}t + m_{2} \\
  \Omega_{3} & = m_{3}
\end{align}
故
\begin{equation}
  \Phi = \begin{pmatrix}
           r_{1} \\
           s_{1} \\
           w_{1}
         \end{pmatrix} = M^{-1}\vartheta \begin{pmatrix}
                                           \Omega_{1} \\
                                           \Omega_{2} \\
                                           \Omega_{3}
                                         \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
                                                           \frac{1}{2}\left(-\frac{\Omega_{2}}{\alpha}+(\mathrm{i}-\sqrt{3})\Omega_{1}\right)  \\
                                                           \frac{1}{4}e^{-\mathrm{i}\theta}\left(-\frac{m_{3}}{\alpha^{2}}+\frac{(\mathrm{i}+\sqrt{3})\Omega_{2}}{\alpha} + 2(1-\mathrm{i}\sqrt{3})\Omega_{1}\right)  \\
                                                           e^{\mathrm{i}\theta}\Omega_{1}
                                                         \end{pmatrix}
\end{equation}
因此怪波解为
\begin{equation}
  u(x,t) = u_{0}(x,t)\left(1+\frac{6\sqrt{3}\alpha r_{1}s_{1}^{*}}{\rho e^{\mathrm{i}\theta}(|r_{1}|^{2}+|s_{1}|^{2}+|w_{1}|^{2})}\right)
\end{equation}
即
\begin{equation}
u(x,t) = u_{0}(x,t)\left(1-\frac{G}{H}\right),
\end{equation}
其中
\begin{align}
  G &= \sqrt{3}\alpha^{2}(288(\sqrt{3}-\mathrm{i})\alpha m_{1} + 24(12+12(\sqrt{3}-\mathrm{i})\alpha x - (\sqrt{3}-\mathrm{i})(1+396\alpha^{2})\epsilon\alpha t)m_{2} \notag\\
  & + (144(\sqrt{3}-\mathrm{i})\alpha x^{2} + t\epsilon (-24+864(-14+\sqrt{3}\mathrm{i})\alpha^{2} + (\sqrt{3}-\mathrm{i})\alpha\epsilon t + 792(\sqrt{3}-\mathrm{i})\alpha^{3}\epsilon t \notag\\
  & + 156816(\sqrt{3}-\mathrm{i})\alpha^{5}\epsilon t) - 24x(-12+(\sqrt{3}-\mathrm{i})(1+396\alpha^{2})\alpha\epsilon t))m_{3})(288(1+\sqrt{3}\mathrm{i})\alpha^{2}m_{1} \notag\\
  & +24(1+\sqrt{3}\mathrm{i})\alpha(-6\mathrm{i}+12\alpha x-t(\alpha+396\alpha^{3})\epsilon)m_{2}+(-144+144(1+\sqrt{3}\mathrm{i})\alpha^{2}x^{2} \notag\\
  & -12t\alpha(-\mathrm{i}+\sqrt{3}+36(-5\mathrm{i}+13\sqrt{3})\alpha^{2})\epsilon+(1+\sqrt{3}\mathrm{i})t^{2}\alpha^{2}(1+396\alpha^{2})^{2}\epsilon^{2} \notag\\
  & +24(\sqrt{3}-\mathrm{i})x\alpha(6-\mathrm{i}(\alpha+396\alpha^{3})\epsilon t))m_{3})\\
  H &= 2\rho (82944\alpha^{4}m_{1}^{2}+576\alpha^{2}(24+144\alpha^{2}x^{2}-2\sqrt{3}(1+396\alpha^{2})\alpha\epsilon t + t^{2}\alpha^{2}(1+396\alpha^{2})^{2}\epsilon^{2} \notag\\
  & +24x\alpha(\sqrt{3}-t(\alpha+396\alpha^{3})\epsilon))m_{2}^{2}-48\alpha(72\sqrt{3}-1728x^{3}\alpha^{3}+36(\alpha+468\alpha^{3})\epsilon t \notag\\
  & -3\sqrt{3}(1+1080\alpha^{2}+270864\alpha^{4})\alpha^{2}\epsilon^{2}t^{2}+(1+396\alpha^{2})^{3}\alpha^{3}\epsilon^{3}t^{3}-432x^{2}\alpha^{2}(\sqrt{3}-t(\alpha+396\alpha^{3})\epsilon) \notag\\
  & -36x\alpha(12-2\sqrt{3}t\alpha(1+540\alpha^{2})\epsilon+(1+396\alpha^{2})^{2}\alpha^{2}\epsilon^{2}t^{2}))m_{2}m_{3}+
  (1728+20736x^{4}\alpha^{4} \notag\\
  & +288\sqrt{3}t\alpha(1+468\alpha^{2})\epsilon+72t^{2}\alpha^{2}(1+936\alpha^{2}+244944\alpha^{4})\epsilon^{2}
  -4\sqrt{3}t^{3}\alpha^{3}(1+396\alpha^{2})^{2} \notag\\
  & (1+828\alpha^{2})\epsilon^{3}+t^{4}\alpha^{4}(1+396\alpha^{2})^{4}\epsilon^{4}
  +6912x^{3}\alpha^{3}(\sqrt{3}-t(\alpha+396\alpha^{3})\epsilon)+864x^{2}\alpha^{2}(12 \notag\\
  & -2\sqrt{3}t\alpha(1+540\alpha^{2})\epsilon
  +t^{2}\alpha^{2}(1+396\alpha^{2})^{2}\epsilon^{2})-48x\alpha(72\sqrt{3}+36t(\alpha+468\alpha^{3})\epsilon \notag\\
  & -3\sqrt{3}t^{2}\alpha^{2}(1+1080\alpha^{2}+270864\alpha^{4})\epsilon^{2}+t^{3}\alpha^{3}(1+396\alpha^{2})^{3}\epsilon^{3}))m_{3}^{2}
  -576\alpha^{2}m_{1}(24\alpha(-\sqrt{3} \notag\\
  & -12x\alpha+t(\alpha+396\alpha^{3})\epsilon)m_{2}+(12-144x^{2}\alpha^{2}
  +2\sqrt{3}t\alpha(1+828\alpha^{2})\epsilon-t^{2}\alpha^{2}(1+396\alpha^{2})^{2}\epsilon^{2} \notag\\
  & -24x\alpha(\sqrt{3}-t(\alpha+396\alpha^{3})\epsilon))m_{3}))
\end{align}
并且满足约束条件
\begin{align}
  & K = (\alpha+276\alpha^{3})\epsilon+12(-\kappa+k_{2}) = 0 \\
  & \kappa + \omega^{2}a_{1} - \rho^{2}a_{2} - \omega^{3}a_{3} + \rho^{2}\omega a_{4} - a_{6} = 0
\end{align}

\end{CJK}
\end{document}
